
\section{Visão Computacional}
\label{chap:computacao}

\subsection{Requisitos}
\label{sub:comp-req}

Nesta seção, apresentam-se os requisitos funcionais e não funcionais do sistema proposto.

\subsubsection{Requisitos Funcionais}
\label{subs:comp-req-fun}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF01 \\

		\hline
		\textbf{Nome}          & Captura de dados do automóvel \\

		\hline
		\textbf{Descrição}     & O sistema deve suportar a captura dos seguintes dados do automóvel: velocidade, aceleração longitudinal e lateral, RPM (Rotações por Minuto) do motor, localização do usuário via GPS e data atual. \\

		\hline
		\textbf{Explicação}    & Os dados especificados serão utilizados para descrever uma rota do carro e detectar comportamentos imprudentes do motorista. \\

		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF02 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Detecção de comportamentos imprudentes \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O sistema deve suportar a identificação de comportamentos imprudentes do usuário a partir dos dados coletados do automóvel. Cada comportamento imprudente é tratado como um evento ocorrido na rota. Assim, o sistema deve identificar os seguintes eventos: velocidade acima do limite da pista, aceleração brusca, freada brusca e rotação do motor muito alta. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & Os eventos identificados serão contabilizados para calcular a pontuação do motorista na rota. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF03 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Cálculo da pontuação do usuário \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O sistema deve calcular a pontuação do motorista em uma rota, utilizando-se os eventos detectados. Quanto maior o número de eventos (comportamentos imprudentes) identificados, menor será a pontuação do motorista e vice-e-versa. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & A pontuação do motorista na rota será utilizada pelo usuário para determinar se houve melhoria na qualidade de direção do motorista. Assim, a pontuação calculada representa uma medida quantitativa do comportamento do motorista na rota. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF04 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Visualização da rota \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & Ao iniciar uma rota, o sistema deve apresentar ao usuário um mapa destacando-se o caminho percorrido pelo carro. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & A interface de usuário baseada em mapas poderá ser utilizada para visualizar onde ocorreu cada evento. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF05 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Visualização de eventos no mapa \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & Ao iniciar uma rota, o sistema deve apresentar, em tempo-real, quais eventos ocorreram e onde eles foram detectados no mapa. Um marcador deve ser fixado nas posições onde os eventos se passaram, assim como uma notificação deve ser apresentada ao usuário. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & Ao apresentar em tempo real onde e quais eventos ocorrem, o usuário possui meios para determinar quais são seus pontos de melhoria e onde ele comete falhas de direção. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF06 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Persitências dos dados no servidor \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & Ao final de uma rota, o sistema deve salvar os dados sobre os eventos ocorridos, bem como a pontuação do motorista, no banco de dados.  \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & As informações registradas serão utilizadas para a visualização de um histórico da pontuação do motorista. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF07 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Visualização da pontuação e resumo da rota \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O sistema deverá apresentar um resumo dos eventos ocorridos em cada rota salva pelo usuário, com os eventos ocorridos e a pontuação do motorista. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & Por meio da visualização de sua pontuação e resultado da rota, o usuário poderá determinar se sua qualidade de direção foi aceitável durante o trajeto. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RF08 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Visualização do histórico da pontuação \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O sistema deverá possibilitar a visualização dos resumos de rotas e pontuações de todas as rotas previamente salvas pelo motorista. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & Por meio da visualização do histórico de pontuações, o usuário poderá determinar se sua qualidade de direção está melhorando no tempo, bem como identificar onde ele ainda precisa melhorar. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Requisitos Não Funcionais}
\label{subs:comp-req-nfun}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RNF01 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Taxa de envio de dados ao hardware de comunicação \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O hardware embarcado de captura de dados do carro deve minimizar o número de requisições enviadas ao hardware de comunicação com o servidor. A taxa de envio de dados aceitável deve ser no máximo: 1 conexão a cada 200ms. \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & A comunicação entre dispositivos é uma operação que demanda um tempo de execução relativamente elevado. Assim, para otimizar o uso dos recursos computacionais limitados do hardware, deve-se limitar o número de requisições realizadas. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RNF02 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Taxa de envio de dados ao servidor \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O hardware de comunicação deve enviar os dados coletados ao servidor apenas no final do percurso.  \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & A comunicação entre dispositivos é uma operação que demanda um tempo de execução relativamente elevado. Assim, para otimizar o uso dos recursos computacionais limitados do hardware, deve-se limitar o número de requisições realizadas. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		\hline
		\textbf{Identificação} & RNF03 \\
		\hline
		\textbf{Nome}          & Uso de threads exlusivas para comunicação \\
		\hline
		\textbf{Descrição}     & O sistema deve utilizar threads exlusivas para a comunicação de dados, no nível do hardware de captura de dados e do hardware de comunicação com o servidor.  \\
		\hline
		\textbf{Explicação}    & A comunicação entre dispositivos é uma operação que demanda um tempo de execução relativamente elevado. Assim, para evitar o comprometimento da função principal de cada hardware, deve-se utilizar threads dedicadas apenas à parte de comunicação e conexões. \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Casos de Uso}
\label{sub:comp-casos-uso}

A partir dos requisitos funcionais especificados na seção anterior (\ref{sub:comp-req}), identificam-se os casos de uso do sistema (Figura \ref{fig:comp-casos-uso}):

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{fig/casosDeUso.png}
	\caption{Casos de Uso}
	\label{fig:comp-casos-uso}
\end{figure}

O usuário do sistema é o motorista do carro, que pode realizar duas ações principais: iniciar a rota e visualizar o histórico.

\subsection{Fluxos do sistema}
\label{sub:comp-fluxos}

Nesta seção é feita uma descrição da arquitetura do programa, mostrando um diagrama de blocos do projeto, em seguida são descritos os softwares utilizados para captura de dados no Raspberry e o do aplicativo Android

\subsubsection{Software de Captura de Dados do Raspberry}

\begin{description}

	\item[Diagrama de Classes] \hfill \\

	O script em Python responsável por capturar dados é bem simplificado, possuindo somente duas threads, que são responsáveis por capturar dados da velocidade e da aceleração. Foi adotado o uso de threads, pois o tempo de captura do acelerômetro é da ordem de 10mS, enquanto a captura do OBD dura cerca de 200ms. O diagrama de classes do script Python é mostrado na figura \ref{fig:pythonClasses}.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{fig/pythonClasses.png}
		\caption{Diagramas de Classes do script Python de Coleta de Dados}
		\label{fig:pythonClasses}
	\end{figure}

	Ambas as classes possuem uma fila de saída, responsável por capturar dados na thread e enviar a thread principal, onde existem duas filas diferentes para recebimento de dados.

	A classe ObdThread possui os seguinte métodos:
	\begin{itemize}
		\item  	\textbf{ObdThread:} Thread responsável por captar dados do OBD e enviá-los ao Android por meio de uma conexão RFCOMM.
		\item   \textbf{run:} Classe que que é rodada ao se chamar o método start da thread.
		\item  	\textbf{private String obtemVelocidade:} Método que obtém uma string velocidade, por meio da criação de um serial, do envio do pedido de dados ao chip ELM 327 e posterior espera e interpretação da resposta.
		\item   \textbf{private String obtemRPM:} Método semelhante ao obtemVelocidade, mas que solicita o RPM do veículo ao chip ELM 327.
		\item  	\textbf{converteVelocidade:} Método que recebe uma string da velocidade e a converte para inteiro.
		\item 	\textbf{converteRpm:} Recebe uma string com o RPM e converte este dado para o respectivo valor em inteiro.
	\end{itemize}

	 A classe aceleracaoThread possui os seguintes métodos:
	 \begin{itemize}
	 	\item \textbf{aceleracaoThread}: Inicializa a fila de saída da thread com uma fila passada como parâmetro.
	 	\item \textbf{calculaOffset:} Calcula o offset inicial, que será utilizado para obtenção dos valores das acelerações.
	 	\item \textbf{detectaEvento:} Detecta caso algum valor de aceleração lateral ou longitudional ultrapassou o limite estabelecido.
	 	\item \textbf{detectaMudancaOffset():} Detecta se uma mudança no valor das acelerações permanece por certo tempo, caso isso seja verdade altera o valor do offset do eixo correspondente.
	 \end{itemize}

	\item[Diagrama de sequência] \hfill \\

	No script Python existem duas threads, uma responsável por capturar os dados do carro por meio do protocolo OBD e outra com a função de coletar dados da aceleração. Esta duas threads captam dados e colocam em uma fila, que é lida pela main thread, que por sua vez envia estes dados para o Android utilizando o socket RFCOMM Bluetooth.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=270, scale=0.6]{fig/sequenceDiagramPython.png}
		\caption{Diagramas de Sequência do script Python de Coleta de Dados}
		\label{fig:pythonSequencia}
	\end{figure}

	A thread Main cria um servidor RFCOMM e então aguarda por uma conexão de um cliente, somente então continua com a sua execução. Posteriormente, ela cria duas threads, que operam independentemente e então entra em um loop infinito, onde verifica se novos dados chegaram. Caso isso seja verdade, estas informações são enviadas para o dispositivo Android.

	A obdThread configura o canal serial, para então entrar um loop infinito, onde requisita e converte a velocidade e o RPM e os coloca na fila de saída para a Main thread.

	A aceleraçãoThread calcula inicialmente o offset, para entrar em um loop infinito, onde coleta os dados do acelerômetro, detecta a mudança de direção do acelerômetro, verifica se os valores passaram os limites estabelecidos, e em caso afirmativo envia estes dados para a Main Thread.

\end{description}
